[
  {
    "level": "हास्यपूर्ण",
    "questions": [
      {
        "question": "प्रसिद्ध मीम कुत्ते के नाम पर किस क्रिप्टोक्यूरेंसी का नाम रखा गया है?",
        "answers": [
          "डॉजकॉइन",
          "कैटकॉइन",
          "बिर्बकॉइन"
        ],
        "correct": "डॉजकॉइन"
      },
      {
        "question": "क्रिप्टोक्यूरेंसी माइन करने के लिए आपको क्या चाहिए?",
        "answers": [
          "कुदाल और फावड़ा",
          "एक शक्तिशाली ग्राफिक्स कार्ड वाला कंप्यूटर",
          "एक जादू की छड़ी"
        ],
        "correct": "एक शक्तिशाली ग्राफिक्स कार्ड वाला कंप्यूटर"
      },
      {
        "question": "वास्तविक दुनिया में बिटकॉइन से आप क्या खरीद सकते हैं?",
        "answers": [
          "पिज्जा",
          "मंगल ग्रह पर जमीन",
          "कैंडी स्टोर"
        ],
        "correct": "पिज्जा"
      },
      {
        "question": "बिटकॉइन का प्रतीक कौन सा जानवर है?",
        "answers": [
          "भालू",
          "सांड",
          "कोई नहीं"
        ],
        "correct": "कोई नहीं"
      },
      {
        "question": "क्रिप्टोक्यूरेंसी को स्टोर करने की जगह को क्या कहते हैं?",
        "answers": [
          "एटीएम",
          "रेफ्रिजरेटर",
          "वॉलेट"
        ],
        "correct": "वॉलेट"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "शुरुआती",
    "questions": [
      {
        "question": "क्रिप्टोक्यूरेंसी क्या है?",
        "answers": [
          "इलेक्ट्रॉनिक पैसा",
          "लकड़ी के सिक्के",
          "सोने की छड़ें"
        ],
        "correct": "इलेक्ट्रॉनिक पैसा"
      },
      {
        "question": "सबसे लोकप्रिय क्रिप्टोक्यूरेंसी का नाम क्या है?",
        "answers": [
          "एथेरियम",
          "बिटकॉइन",
          "डॉजकॉइन"
        ],
        "correct": "बिटकॉइन"
      },
      {
        "question": "क्रिप्टोक्यूरेंसी को स्टोर करने के लिए क्या उपयोग किया जा सकता है?",
        "answers": [
          "वॉलेट",
          "बैंक कार्ड",
          "नकद"
        ],
        "correct": "वॉलेट"
      },
      {
        "question": "क्रिप्टोक्यूरेंसी के पीछे की तकनीक को क्या कहते हैं?",
        "answers": [
          "ब्लॉकचेन",
          "इंटरनेट",
          "डेटाबेस"
        ],
        "correct": "ब्लॉकचेन"
      },
      {
        "question": "नए क्रिप्टोक्यूरेंसी यूनिट्स बनाने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं?",
        "answers": [
          "माइनिंग",
          "एन्क्रिप्शन",
          "लोडिंग"
        ],
        "correct": "माइनिंग"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "मूल",
    "questions": [
      {
        "question": "ब्लॉकचेन क्या है?",
        "answers": [
          "पारंपरिक डेटाबेस",
          "डेटा युक्त ब्लॉकों की श्रृंखला",
          "एसएमएस ट्रांसमिशन के लिए नेटवर्क"
        ],
        "correct": "डेटा युक्त ब्लॉकों की श्रृंखला"
      },
      {
        "question": "पारंपरिक डेटाबेस पर ब्लॉकचेन का मुख्य लाभ क्या है?",
        "answers": [
          "केंद्रीकृत प्रबंधन",
          "डेटा अपरिवर्तनीयता",
          "कम सुरक्षा"
        ],
        "correct": "डेटा अपरिवर्तनीयता"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन के संदर्भ में विकेंद्रीकरण क्या है?",
        "answers": [
          "केंद्रीकृत प्रबंधन",
          "वितरित प्रबंधन",
          "एकाधिकार"
        ],
        "correct": "वितरित प्रबंधन"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन पर आधारित पहली क्रिप्टोक्यूरेंसी कौन सी थी?",
        "answers": [
          "एथेरियम",
          "बिटकॉइन",
          "लाइटकॉइन"
        ],
        "correct": "बिटकॉइन"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन में लेनदेन को सत्यापित और जोड़ने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं?",
        "answers": [
          "माइनिंग",
          "हैशिंग",
          "एन्क्रिप्शन"
        ],
        "correct": "माइनिंग"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "मध्यम",
    "questions": [
      {
        "question": "स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट क्या है?",
        "answers": [
          "पारंपरिक कानूनी अनुबंध",
          "ब्लॉकचेन में स्वचालित अनुबंध",
          "क्रिप्टोक्यूरेंसी का प्रकार"
        ],
        "correct": "ब्लॉकचेन में स्वचालित अनुबंध"
      },
      {
        "question": "बिटकॉइन में कौन सा सर्वसम्मति एल्गोरिदम उपयोग किया जाता है?",
        "answers": [
          "प्रूफ ऑफ वर्क",
          "प्रूफ ऑफ स्टेक",
          "प्रूफ ऑफ बर्न"
        ],
        "correct": "प्रूफ ऑफ वर्क"
      },
      {
        "question": "बिटकॉइन ब्लॉकचेन में कौन सा हैशिंग एल्गोरिदम उपयोग किया जाता है?",
        "answers": [
          "SHA-256",
          "MD5",
          "ब्लोफिश"
        ],
        "correct": "SHA-256"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन में नोड क्या है?",
        "answers": [
          "केंद्रीय सर्वर",
          "ब्लॉकचेन नेटवर्क नोड",
          "क्रिप्टोक्यूरेंसी का प्रकार"
        ],
        "correct": "ब्लॉकचेन नेटवर्क नोड"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन डेटा अपरिवर्तनीयता कैसे सुनिश्चित करता है?",
        "answers": [
          "नियमित डेटा अपडेट",
          "प्रत्येक ब्लॉक को हैश करना और इसे पिछले ब्लॉक से जोड़ना",
          "केंद्रीकृत सर्वर का उपयोग"
        ],
        "correct": "प्रत्येक ब्लॉक को हैश करना और इसे पिछले ब्लॉक से जोड़ना"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "उन्नत",
    "questions": [
      {
        "question": "ब्लॉकचेन में \"फोर्क\" क्या है?",
        "answers": [
          "नेटवर्क को दो श्रृंखलाओं में विभाजित करना",
          "लेनदेन का प्रकार",
          "हैशिंग एल्गोरिदम"
        ],
        "correct": "नेटवर्क को दो श्रृंखलाओं में विभाजित करना"
      },
      {
        "question": "सार्वजनिक और निजी ब्लॉकचेन में क्या अंतर है?",
        "answers": [
          "सार्वजनिक ब्लॉकचेन में डेटा सभी के लिए सुलभ होता है, निजी ब्लॉकचेन में केवल कुछ प्रतिभागियों के लिए",
          "सार्वजनिक ब्लॉकचेन राष्ट्रीय स्तर पर संचालित होता है, निजी स्थानीय स्तर पर",
          "निजी ब्लॉकचेन अधिक ऊर्जा का उपयोग करते हैं"
        ],
        "correct": "सार्वजनिक ब्लॉकचेन में डेटा सभी के लिए सुलभ होता है, निजी ब्लॉकचेन में केवल कुछ प्रतिभागियों के लिए"
      },
      {
        "question": "एथेरियम ब्लॉकचेन में \"गैस\" क्या है?",
        "answers": [
          "लेनदेन और स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट्स के लिए ईंधन",
          "क्रिप्टोक्यूरेंसी का प्रकार",
          "सुरक्षा उपाय"
        ],
        "correct": "लेनदेन और स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट्स के लिए ईंधन"
      },
      {
        "question": "प्रूफ ऑफ स्टेक प्रोटोकॉल क्या कार्य करता है?",
        "answers": [
          "गणनात्मक शक्ति के आधार पर ब्लॉकों का माइनिंग",
          "सिक्कों के स्वामित्व के आधार पर वैलिडेटर्स का चयन",
          "श्रृंखला को दो भागों में विभाजित करना"
        ],
        "correct": "सिक्कों के स्वामित्व के आधार पर वैलिडेटर्स का चयन"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन में मर्कल ट्री की अवधारणा और इसकी भूमिका को समझाएं",
        "answers": [
          "क्रिप्टोक्यूरेंसी का प्रकार",
          "कुशल और सुरक्षित डेटा भंडारण प्रदान करने वाली वृक्ष जैसी संरचना",
          "सर्वसम्मति एल्गोरिदम"
        ],
        "correct": "कुशल और सुरक्षित डेटा भंडारण प्रदान करने वाली वृक्ष जैसी संरचना"
      }
    ]
  },
  {
    "level": "मास्टर",
    "questions": [
      {
        "question": "ब्लॉकचेन प्रौद्योगिकियों के संदर्भ में \"शार्डिंग\" क्या है?",
        "answers": [
          "प्रदर्शन बढ़ाने के लिए डेटा को छोटे भागों में विभाजित करना",
          "डेटा सुरक्षा के लिए सुरक्षा प्रोटोकॉल",
          "स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट प्रबंधन तंत्र"
        ],
        "correct": "प्रदर्शन बढ़ाने के लिए डेटा को छोटे भागों में विभाजित करना"
      },
      {
        "question": "माइनिंग पूल कैसे काम करते हैं?",
        "answers": [
          "माइनर्स का एक समूह अपनी गणनात्मक शक्ति साझा करता है और अपने योगदान के अनुपात में पुरस्कार प्राप्त करता है",
          "डेवलपर्स का एक समूह सुरक्षा बढ़ाने के लिए स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट्स बनाता है",
          "उपयोगकर्ता एक-दूसरे के साथ क्रिप्टोक्यूरेंसी का आदान-प्रदान करते हैं"
        ],
        "correct": "माइनर्स का एक समूह अपनी गणनात्मक शक्ति साझा करता है और अपने योगदान के अनुपात में पुरस्कार प्राप्त करता है"
      },
      {
        "question": "अनाथ ब्लॉकों की अवधारणा को समझाएं",
        "answers": [
          "ब्लॉक जो मुख्य श्रृंखला में शामिल नहीं होते हैं",
          "ब्लॉक जिनमें कोड त्रुटियां होती हैं",
          "ब्लॉक जो नई सुविधाओं का परीक्षण करने के लिए होते हैं"
        ],
        "correct": "ब्लॉक जो मुख्य श्रृंखला में शामिल नहीं होते हैं"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन के लिए कौन-कौन से सुरक्षा खतरे मौजूद हैं?",
        "answers": [
          "51% हमला, फ़िशिंग, सामाजिक इंजीनियरिंग",
          "कमजोर पासवर्ड सुरक्षा, सेवा से इनकार (DDoS)",
          "धीमा नोड प्रदर्शन, पुरानी सुरक्षा प्रोटोकॉल"
        ],
        "correct": "51% हमला, फ़िशिंग, सामाजिक इंजीनियरिंग"
      },
      {
        "question": "ब्लॉकचेन नेटवर्क में स्केलिंग कैसे प्राप्त की जाती है?",
        "answers": [
          "शार्डिंग का उपयोग, ब्लॉक आकार बढ़ाना, सर्वसम्मति एल्गोरिदम का अनुकूलन",
          "माइनर्स की संख्या बढ़ाना, कार्य जटिलता को कम करना, केंद्रीकृत सर्वरों का उपयोग",
          "स्मार्ट कॉन्ट्रैक्ट्स का अनुकूलन, लेनदेन समय को कम करना, कृत्रिम बुद्धिमत्ता का उपयोग"
        ],
        "correct": "शार्डिंग का उपयोग, ब्लॉक आकार बढ़ाना, सर्वसम्मति एल्गोरिदम का अनुकूलन"
      }
    ]
  }
]